// 11839
//== Self Actualization, Pt 2
== Розділ 67. Пошук себе, ч.2

// 11840
//In the high reaches of Hogwarts where rooms and corridors changed on a daily
//basis, where the territory itself was uncertain and not just the map, where the
//stability of the castle began to fray into dreams and chaos without changing
//its architectural style or apparent solidity - in the high reaches of Hogwarts,
//a battle would soon be fought.
На високих рівнях Гоґвортсу, де кімнати й коридори змінювалися щоденно, де сама
територія була непевною, а не лише її мапа, де стабільність замку розчинялася у
суміш мрій та хаосу за незмінного архітектурного стилю й зовнішньої
матеріальності, -- на високих рівнях Гоґвортсу невдовзі розпочнеться битва.

// 11841
//The presence of so many students would stabilize the corridors for a time, by
//dint of constant observation. The rooms and corridors of Hogwarts sometimes
//__moved__ even while people looked directly at them, but they wouldn’t
//__change__. Even after eight centuries, Hogwarts was still a little shy
//about changing in front of people.
Присутність великої кількості учнів на деякий час стабілізує коридори
через постійне спостереження. Кімнати й коридори Гоґвортсу інколи
__переміщувалися__, навіть коли люди дивилися прямо на них, проте вони не
__змінювалися__. Навіть після восьми сторіч Гоґвортс досі дещо соромився
змінюватися на людях.

// 11842
//But despite that transient permanence (the Defense Professor had said) the
//upper reaches of Hogwarts still had a military realism: you had to learn the
//ground anew each time, and check every closet for secret corridors all over
//again.
Та незважаючи на тимчасову незмінність (як казав був професор захисту), вищі
рівні Гоґвортсу все одно відповідали військовому реалізму: треба було щоразу
вивчати територію наново, перевіряти кожну шафу щодо таємних коридорів ще раз.

// 11843
//Sunday it was, Sunday the first of March. Professor Quirrell had recovered
//enough to supervise battles once more, and they were all catching up on the
//backlog.
Була неділя, перше березня, і професор Квірел достатньо одужав, щоб знову проводити
свої битви, і вони надолужували згаяне.

// 11844
//The Dragon General, Draco Malfoy, watched two compasses he held in either hand.
//One compass was the color of the Sun, the other had a multicolored, iridescent
//sheen to indicate Chaos. The other two generals, Draco knew, had been given
//their own compasses; only Hermione Granger’s hand, and Harry Potter’s hand,
//would hold a compass that was orange-red and flickered in its reflections like
//fire, pointing always to the direction of the largest active contingent of
//Dragon Army.
Генерал Драконів, Драко Мелфой, дивився на два компаси, які він тримав окремо в
кожній руці. Один компас був забарвлений у колір Сонця, а інший переливався
всіма кольорами веселки, щоб позначити Хаос. Як знав Драко, в інших двох
генералів були власні компаси. Тільки в одній з рук Герміони Ґрейнджер і Гаррі
Поттера буде багряно-червоний компас, що мерехтітиме мов вогонь і завжди
вказуватиме на найбільше активне угрупування Армії Драконів.

// 11845
//Without those compasses they might have searched for days and never found each
//other, which was a territorial hazard of fighting in the upper levels of
//Hogwarts.
Без цих компасів вони могли б днями шукати й ніколи не знайти одне одного --
це була небезпека битв у верхніх рівнях Гоґвортсу.

// 11846
//Draco had a bad feeling about what would happen when Dragon Army found the
//Chaos Legion. Harry Potter had changed since Bellatrix Black had escaped; the
//Heir of Slytherin had begun to seem truly Lordly now (and how had Professor
//Quirrell known that would happen?) Draco would have felt a lot better with
//Hermione Granger standing alongside him with her twenty-three Sunshine Soldiers
//in tow, but no, the Sunshine General was being stupidly proud and refusing to
//accept aid against General Potter. She wanted to take down Potter herself,
//she’d told him.
Драко мав погане передчуття щодо того, що станеться, коли Армія Драконів знайде
Легіон Хаосу. Гаррі Поттер змінився був, відколи Белатриса Блек втекла. Нащадок
Слизерина тепер справді скидався на лорда (і як професор Квірел міг знати, що
так станеться?). Драко було б значно спокійніше, якби Герміона Ґрейнджер та її
двадцять три солдати билися з ними пліч-о-пліч, та ні ж, генерал Сонечка була
пихата до дурості й відмовлялася від допомоги проти генерала Поттера. Вона
хотіла здолати Поттера самостійно, як вона йому казала була.

// 11847
//The Noble and Most Ancient House of Malfoy had maintained their influence over
//Britain for centuries by understanding that you couldn’t always be __the__
//most powerful. Sometimes another Lord was just stronger, and you had to settle
//for __merely__ being his foremost lieutenant. You could build up
//__quite__ a position of wealth and power over a dozen generations of being
//second in command. You just had to be careful, each time, not to let your House
//be dragged down with the fall of the Lord you served. That was the Malfoy
//tradition which centuries of experience had honed…
Шляхетний і найдавніший рід Мелфоїв утримував свій вплив у Британії впродовж
століть завдяки розумінню, що не завжди можна бути __най__могутнішим. Інколи
інший лорд був просто сильнішим, і треба було змиритися з тим, щоб бути
__лише__ його правицею. Можна було накопичити __чимало__ багатства й могутності,
якщо впродовж десятків поколінь бути другим у країні. Та щоразу треба бути вкрай
обережним, щоб твій рід не затягло вниз, коли черговий твій Лорд впаде. Це була
традиція Мелфоїв, яку вдосконалили століття досвіду...

// 11848
//And so Father had thoroughly explained to Draco that if he ran into someone who
//was obviously stronger than him, Draco was __not__ to resent this and
//__not__ to deny it and __not__ to throw a tantrum that could sabotage
//his potential position, but Draco __was__ to make sure that his place in
//the next generation’s power structure wasn’t any lower than second.
Тож батько ґрунтовно пояснював Драко, що як він натрапить на когось очевидно
сильнішого за себе, Драко __в жодному разі__ не має почати заперечувати це,
ображатися на це й лютитися, бо цим може підірвати свою майбутню можливу
посаду. __Натомість__ Драко мав докласти всіх зусиль, щоб у розташуванні сил
чергового покоління він посів місце не нижче другого.

// 11849
//Granger, apparently, had never gotten this lecture from her own parents, and
//was still in denial about the obvious fact that Harry Potter was becoming
//stronger than her.
Ґрейнджер, видається, про це батьки ніколи не розповідали, і вона досі
заперечувала очевидний факт, що Гаррі Поттер став сильнішим за неї.

// 11850
//So Draco had secretly met with Captain Goldstein and Captain Bones and Captain
//Macmillan and they’d agreed to all do their best to make sure that Dragon and
//Sunshine didn’t engage each other before they engaged the larger threat of
//Chaos.
Тож Драко таємно зустрівся був з капітаном Ґольдштейном, капітаном Боунз та
капітаном Макміланом, і вони погодилися були зробити все можливе, щоб дракони й
Сонечко не зустрілися одне з одним, доки вони не зустрінуться з більшою
загрозою -- Хаосом.

// 11851
//It wasn’t __really__ violating the agreement against traitors, you weren’t
//soliciting traitors if you honestly meant to __help__ the other army.
Це __не__ порушувало їхньої угоди проти зрадників, адже щире бажання
__допомогти__ своєму війську не було зрадою.

// 11852
//A high ringing tone belled through the corridors to signal the start of the
//battle, and a moment later Draco shouted “__Go!__” and the Dragons started
//running. It would tire his soldiers, it would cost them something even after
//they stopped and caught their breath, but they __had __to put Chaos
//directly between themselves and the Sunshine Regiment.
Високий дзвін пролунав у коридорі -- сигнал початку битви. За мить Драко
прокричав "`__Уперед!__`" і дракони почали бігти. Це втомить його солдатів, це
дасться взнаки, навіть після того, як вони зупиняться й заспокоять дихання,
проте вони __мусять__ розташуватися так, щоб Хаос був прямо між ними та Полком
"`Сонечко`".

***

// 11853
//Harry and Neville walked at a leisurely pace through the corridors, Harry
//watching the yellow-golden compass that pointed toward the location of the
//Sunshine Regiment, and Neville keeping a lookout just in case they ran into
//someone else.
Гаррі з Невілом неквапом йшли коридорами. Гаррі не відривав очей від
жовто-золотого компаса, що вказував на Полк Сонечко, а Невіл роздивлявся
навкруги -- раптом вони натраплять на когось іншого.

// 11854
//Their footsteps sounded a bit thumpy, if you listened closely.
Якщо уважно слухати, можна було почути, що їхні кроки були дещо важкими.

// 11855
//“So,” the Chaotic Lieutenant said after a while. “That’s why you had us
//practice dueling with all that weight strapped on?”
-- Отже, -- за деякий час сказав лейтенант Хаосу. -- Через це ми практикувалися
з усією цією додатковою вагою?

// 11856
//Harry nodded, keeping his eyes on the compass that led to Sunshine; if the
//apparent direction started to change quickly then they were getting close.
Гаррі кивнув, не відводячи погляду від компаса, що вказував на Сонечко. Якщо
напрямок почне швидко змінюватися, це означатиме, що вони близько.

// 11857
//“I didn’t want to say anything in front of the others, but a couple of weeks
//isn’t a lot of time to put on extra muscle,” said Neville. “And the balance is
//different, and I think this weighs __more__ actually, and doesn’t this
//count as Transfiguring a Muggle artifact?”
-- Я не хотів цього казати при інших, та кілька тижнів -- недостатньо, щоб
натренувати мʼязи, -- сказав Невіл. -- Але баланс інший, і мені здається, що
вона важить навіть __більше__, і хіба це не зараховується, як трансфігурація
маґлівського артефакту?

// 11858
//“Nope,” Harry said. “I checked that in advance. You can see it in Hogwarts
//statues, so some wizards __used__ to wear it, even if they were just being
//fashionable for the Dark Ages.” And since nobody would ever try this if they
//__weren’t__ fighting first-year students using weak spells like the Sleep
//Hex, it didn’t count as giving away good ideas, either.
-- Ні. Я заздалегідь перевірив. Її можна побачити на статуях Гоґвортсу, отже
деякі чарівники __колись__ носили її, навіть якщо просто через таку моду в
середньовіччі.

А оскільки ніхто ніколи не використовуватиме цього, __хіба що__ вони битимуться
з першокласниками, що використовують такі слабкі закляття, як прокльони сну,
Гаррі не видавав жодних корисних ідей.

// 11859
//They came to a Y-intersection, an annoying one; neither corridor bent in quite
//the right way to take them on a direct intercept course toward where Sunshine
//would go as they followed the Chaos Legion following Dragon Army. So Harry
//chose what seemed like the better of the two options, and Neville followed.
Вони підійшли до неприємного перехрестя у формі "`У`". Жоден з коридорів не
йшов у потрібному напрямку -- туди, куди прийде Сонечко, що слідувало за Легіоном
Хаосу, що слідував за Драконовою Армією. Тож Гаррі вибрав ніби ліпший з двох
варіантів, а Невіл пішов за ним.

// 11860
//“We’d better try a quick Silencing Charm on this stuff when we get close,”
//Neville said. “It’s kind of noisy, they might figure it out.”
-- Краще нам швидко накласти чари тиші на цю штуку, коли ми будемо близько, --
сказав Невіл. -- Вона дещо шумна, можуть здогадатися.

// 11861
//Harry nodded, and then said “Good idea” in case Neville hadn’t been looking at
//him.
Гаррі кивнув, а потім сказав: "`Слушна думка`", -- раптом Невіл не дивився на нього.

// 11862
//They trudged on through the stone-floored corridor of the upper reach of
//Hogwarts, lit by windows of plain glass or stained glass, now and then passing
//statues of witches and dragons and even the occasional wizard-knight in plate
//armor or chainmail.
Вони повільно йшли камʼяним коридором на верхніх рівнях Гоґвортсу. З простих і вітражних
вікон лилося світло. Подеколи вони проходили статуї відьом і драконів, а зрідка навіть
чаклунів-лицарів у кольчугах.

***

// 11863
//The Sunshine Soldiers were striding through a long, wide corridor with their
//wands out and pointed. They couldn’t use the Prismatic Shield while they were
//maneuvering, but Parvati Patil and Jenny Rustad were currently maintaining
//__Contegos__ around the officer group, who would be the first targets of
//any ambush.
Солдати Сонечка швидко йшли довгим широким коридором, вони тримали палички
напоготові. Вони не могли використовувати призматичний щит, доки рухалися,
проте Парваті Патіл і Дженні Растед наразі підтримували "`__Контеґо__`"-си
навколо офіцерської групи -- вони будуть першою ціллю будь-якої засідки.

// 11864
//Their tactic for the next battle, she and her officers had decided, would be to
//mix directly in with the enemy soldiers as fast as possible - after having
//practiced among __themselves__ how to support one another, avoid hitting
//each other, and get into positions where enemy soldiers would hesitate to fire.
//They’d only gotten in four hours practice, but she thought her troops would
//already be better at that kind of mixed-in fighting than soldiers who hadn’t
//practiced at all. It seemed like the sort of tactic Chaos would use, but they
//hadn’t actually used it yet.
Їхньою тактикою в цій битві, як вона з офіцерами вирішили були, буде змішатися
з супротивником якомога швидше -- вони тренувалися __між собою__, як
підтримувати одне одного, не влучати одне в одного, і як розташовуватися так,
щоб ворожі солдати вагалися перед пострілом. Вони тренувалися лише чотири
години, та вона гадала, що її військо все одно матиме перевагу в такому
ближньому бою, ніж ті, хто взагалі не мав такого тренування. Така тактика була
більш властива Хаосу, проте вони її ще не використовували.

// 11865
//It was a good strategy, she believed. And yet still, no matter how much she’d
//lectured her soldiers, they’d persisted in whispering fearful rumors about what
//Harry and Neville were learning to do. Finally she’d gone off and talked with
//Captain Goldstein, who understood things like Troop Morale, and Anthony had
//suggested -
Їй здавалося це хорошою стратегією. І все ж таки, хай як вона старалася втовкмачити
своїм солдатам, ті все одно перешіптувалися страшними чутками про те, чого навчаються
Гаррі з Невілом. Зрештою, вона пішла обговорити це з капітаном Ґольдштейном, що добре
знався на таких речах, як мораль війська, і Ентоні запропонував...

// 11866
//“That’s weird,” Captain Macmillan spoke up suddenly, frowning at the fiery and
//iridescent compasses he held in either hand. (Ernie was, as Harry would have
//termed it, “good at spatial visualization”, and so had been designated to hold
//both compasses and try to figure out what their enemies were doing.) “I think…
//Dragon’s not moving fast anymore… I think they got on the other side of Chaos
//from us first… and it looks like Chaos is moving to attack them instead of
//trying to maneuver out from in between?”
-- Дивно, -- раптом сказав капітан Макмілан. Він похмуро дивився на вогняний
та мерехтливий компаси. (Ерні, як сказав би Гаррі, мав гарну просторову уяву,
тож йому доручили нести обидва компаси й старатися зрозуміти, що роблять
вороги.) -- Мені здається... Дракони припинили швидкий рух... Гадаю, вони з
іншого від нас боку Хаосу... і, видається, Хаос наближається до них, щоб атакувати,
замість того, щоб намагатися вивернутися?

// 11867
//Hermione frowned, trying to understand, and she saw similar frowns on the faces
//of Anthony and Ron. If Chaos and Dragon attacked each other straight out, and
//spent all their forces fighting each other, that was practically conceding the
//battle to Sunshine…
Герміона спохмурніла, доки старалася зрозуміти, і вона побачила такі ж похмурі
погляди в Ентоні й Рона. Якщо Хаос і Дракони атакують одне одного одразу і
витратять усі сили на боротьбу одне з одним, це фактично віддавало перемогу
Сонечку...

// 11868
//“Potter thinks we’re allied so he’s attacking Malfoy now, before Dragon can
//link up with us,” said Blaise Zabini from the common ranks of soldiers. “Or
//Potter just thinks he can beat both armies in a row, if he attacks them
//separately.” The Slytherin boy gave a condescending sigh. “Are you going to
//promote me back to officer now? You lot are hopeless without me, you know.”
-- Поттер гадає, що ми союзники, тому атакує Мелфоя зараз, доки Дракони не
обʼєдналися з нами, -- сказав Блез Забіні, що зараз був серед звичайних солдатів.
-- Або Поттер просто вважає, що він може здолати обидва війська послідовно, якщо
атакує їх окремо, -- слизеринець поблажливо зітхнув. -- Ви тепер повернете мені
звання офіцера? Без мене ви зовсім безнадійні.

// 11869
//They all ignored the talking noises coming from Zabini’s mouth.
Вони всі проігнорували шум, що надходив з рота Забіні.

// 11870
//“We still moving in the right direction?” said Anthony.
-- Ми досі рухаємося в правильному напрямку? -- запитав Ентоні.

// 11871
//“Yeah,” said Ernie.
-- Ага, -- відповів Ерні.

// 11872
//“We getting close to them?” said Ron.
-- Ми вже наближаємося? -- запитав Рон.

// 11873
//“Not yet -”
-- Ще ні...

// 11874
//That was when the huge black-wooden doors at the end of the corridor flew open
//and crashed into the wall, revealing two figures almost completely enveloped in
//grey cloaks, grey cloth stretched over the faces beneath the grey hoods, one of
//those figures already raising a wand and pointing it directly at her.
Саме тоді величезні двері з чорного дерева наприкінці коридору розчахнулися й
хряснули об стіну. За ними були дві фігури, що майже повністю були загорнуті в
сірі плащі. Сіра тканина приховувала їхні обличчя під сірими каптурами, одна з
фігур вже підняла паличку й вказала прямо на неї.

// 11875
//And then the face of the game changed drastically, as Harry’s voice, high and
//strained with the effort, screamed the word:
А тоді гра різко змінилася, бо голос Гаррі, хоч високий і напружений через
потрібні зусилля, та викрикнув:

// 11876
//“__Stupefy!__”
-- __Закляктус!__

// 11877
//The dueling-grade stunner blasted toward her, she was so shocked that she
//didn’t start to move until almost too late, as the red jet of light
//__smashed__ right through the __Contego__ shield to their front and
//she just barely dodged, there was a tingle on her arm as the red light went
//past her, and she saw out of the corner of her eye Susan getting hit and blown
//off her feet into Ron -
Блискавка дуельного рівня полетіла до неї. Герміона була настільки приголомшена, що
навіть не почала рухатися, доки не було запізно, а червона лінія світла __прорізала__
їхній щит "`__Контеґо__`" попереду й вона ледве ухилилася. Вона відчула свербіж
у руці там, де червоне світло пролетіло зовсім поряд, і краєм ока побачила, що Сьюзен
збило з ніг і та впала на Рона...

// 11878
//“__Somnium!__” bellowed Anthony’s voice, followed a moment later by a
//dozen voices crying ”__Somnium!__”
-- __Сомніум!__ -- загорлав Ентоні.

А за мить ще десятки голосів закричали "`__Сомніум!__`"

// 11879
//Hermione frantically pushed herself to her feet, and as she rose, she saw the
//two figures in the grey cloaks just standing there.
Герміона хутко підвелася на ноги і побачила, що дві фігури в сірих плащах навіть
не поворухнулися.

// 11880
//You couldn’t __see__ Sleep Hexes, the spell was too weak -
Вона не могла __бачити__ прокльони сну -- закляття були надто слабкі...

// 11881
//But there was no way they all could’ve __missed__.
Проте вони __всі__ аж ніяк не могли не влучити.

// 11882
//“__Stupefy!__” shrieked the voice of Neville Longbottom, and another red
//jet shot at her, she fell in an undignified heap as she desperately twisted out
//of the way, and when she scrambled up, panting, she saw that this time the
//stunbolt had gotten Ron where he’d been rising from the ground.
-- __Закляктус!__ -- заверещав Невіл Лонґботом, і друга червона блискавка вистрелила
в її напрямку.

Вона без жодної грації повалилася на підлогу, коли несамовито намагалася ухилитися, а
коли поспіхом підвелася, задихаючись, побачила, що цього разу закляття влучило в Рона,
що намагався підвестися з землі.

// 11883
//“Hello there, Sunshine,” said Harry’s voice from beneath his hood.
-- Привіт, Сонечку, -- пролунав з-під каптура голос Гаррі.

// 11884
//“We’re the Grey Knights of Chaos,” said Neville’s voice.
-- Ми сірі лицарі Хаосу, -- почувся голос Невіла.

// 11885
//“We’ll be your opponents for this battle,” said Harry’s voice, “while Chaos’s
//__other__ army slaughters the Dragons.”
-- У цій битві вашими опонентами будемо ми, -- продовжив Гаррі, -- доки __інше__
військо Хаосу трощить Драконів.

// 11886
//“And by the way,” said Neville’s voice, “we’re invincible.”
-- І, до речі, -- сказав Невіл, -- ми невразливі.

***

// 11887
//The two boys in their grey cloaks and robes, grey cloth over their faces, stood
//facing Sunshine’s entire army, seemingly unfazed by a dozen Sleep Hexes.
Два хлопці у сірих плащах та мантіях, з сірою тканиною над обличчями, стояли
навпроти всього війська Сонечка і, видавалося, на них жодним чином не вплинув
десяток прокльонів сну.

// 11888
//Daphne heard a soft sigh from beside her, and when her head turned she saw that
//Hannah’s lips were parted, and the Hufflepuff girl’s eyes were huge, and she
//was staring at -
Дафна почула поряд тихе зітхання, і коли вона озирнулася на звук, то побачила,
що губи Анни розтулилися, очі гафелпафки були величезні, і вона витріщалася на...

// 11889
//It would have been hard to describe the jumble of thoughts that flashed through
//Daphne’s mind as she realized that Hannah was staring at Neville rather than
//Harry, which in turn seemed to trigger some part of her into noticing that in
//point of fact Neville __had__ been getting pretty interesting lately as
//boys went, in fact right now the Last Scion of Longbottom was seeming downright
//__cool,__ and something woke up inside her and her own lips parted and
//everything the Lady her Mother had ever instructed her about demure demeanors
//and flattery and scented shampoo blew straight out of her mind so hard it
//should have fluffed her hair about her ears, because she’d watched Hermione and
//Harry and she knew how she wanted __her__ own courtship to go -
Нелегко було б описати безладну мішанину думок, що виникли в розумі Дафни, коли
вона побачила, що Анна витріщалася на Невіла, а не на Гаррі, через що якась її
частина помітила, що Невіл __і справді__ став нещодавно доволі цікавим серед
хлопців, прямо зараз останній нащадок Лонґботомів видавався просто __класним__,
і щось у неї всередині прокинулося, і її власні губи розтулилися, і все, чого її
навчила її леді матір про вдавану соромʼязливість, лестощі, шампунь із запахом
так сильно вибухнуло в її розумі, що її волосся мало б піднятися біля вух. Вона
спостерігала за Герміоною з Гаррі й знала, якої саме романтики вона хотіла...

// 11890
//Her Lady Mother had also recently instructed her on a few spells it might be
//embarrassing not to know if you belonged to the Noble and Most Ancient House of
//Greengrass.
Також її леді матір нещодавно розповіла їй про декілька заклять, що їх соромно
не знати, якщо ти є частиною шляхетного й найдавнішого роду Ґрінґрас.

// 11891
//Daphne’s wand swung to point to her left, and she shouted “__Tonare!__”
-- __Тонаре!__ -- крикнула Дафна, направивши паличку ліворуч від себе.

// 11892
//The wand went over her head, and she spoke the incantation “__Ravum
//Calvaria!__”
-- __Ревам Келваріа!__ -- продовжила вона закляття, тепер з паличкою над
головою.

// 11893
//And finally she grasped her wand in both hands and shrieked, “__Lucis
//Gladius!__”
-- __Луціс Ґладіус!__ -- вереснула вона, нарешті взявши паличку в обидві руки.

// 11894
//The huge magical drain almost sent her to her knees, but she bore it, and when
//the blazing shape had fully formed and stabilized the drain was a little less.
Через неймовірне магічне навантаження їй ледь не довелося стати на коліна, проте
вона витримала, і коли яскрава форма остаточно утворилася й стабілізувалася,
закляття почало потребувати менше магії.

// 11895
//Still, she had a feeling she’d better not try to fight with this for long.
Втім, в неї все одно було відчуття, що ліпше б цей бій був коротким.

// 11896
//That everyone was staring at her went __quite__ without saying, and she
//__should__ have leaped forward to confront Neville with her hair billowing
//around her, but it was all she could do to walk forward steadily to level her
//Most Ancient Blade at Neville Longbottom. That everyone moved aside and made
//way for her also went without saying.
Усі на неї витріщалися -- це, __звісно__, і так було зрозуміло, -- тож їй
__варто__ було б стрибнути прямо до Невіла, а її волосся мало б розвиватися, та
все, на що вона була здатна, -- це спокійно підійти та вказати своїм найдавнішим
лезом на Невіла Лонґботома. Те, що всі розійшлися, щоб пропустити її, також
було зрозуміло.

// 11897
//“__I hight Daphne, of the Noble and Most Ancient House of Greengrass!__”
//she cried. ”__Greengrass of Sunshine!__” The dueling forms had gone
//completely out of her mind, she’d seen enough plays to remember death
//challenges and blood challenges but she couldn’t remember at all what was
//appropriate for this, so she just pointed the incandescent sword toward the
//object of her crush and yelled, ”__Let’s see what you got, Nevvy!__”
// hedrok: Greengrass of Sunshine копія у 069:12166
// hedrok: Let's see what you got 069:12172
-- __Імʼя моє Дафна зі шляхетного й найдавнішого роду Ґрінґрас!__ -- крикнула
вона. -- __Ґрінґрас Сонечка!__ -- дуельні формулювання вилетіли їй з голови. Хоч
вона й дивилася достатньо пʼєс, щоб знати виклики на смерть та виклики в сплату
кровного боргу, та вона ніяк не могла згадати, що пасувало до поточної ситуації,
тож вона просто направила сліпуче лезо на обʼєкт свого захоплення й вигукнула,
-- __Подивімося, на що ти здатен, Неві!__

// 11898
//Once again Harry’s voice shrieked “__Stupefy!__”, and later on, when she
//was remembering this, she could never quite believe she’d managed to do it, but
//she slashed out with her blade of light like it was a Beater’s bat, and
//__hit the stunbolt back at Harry__ who just barely managed to twist out of
//the way.
І знову почувся крик Гаррі "`__Закляктус!__`" Пізніше, коли вона пригадувала
це, їй не вірилося, що це вдалося, та вона змахнула своїм лезом зі світла, ніби
воно було битою відбивача, і __вдарила блискавку закляття, і воно полетіло назад
у напрямку Гаррі__, якому ледве вдалося ухилитися.

// 11899
//“__Tonare!__” shouted Neville, of the Noble and Most Ancient House of
//Longbottom. ”__Ravum Calvaria, Lucis Gladius!__”
-- __Тонаре!__ -- крикнув Невіл зі шляхетного й найдавнішого роду Лонґботом.
-- __Ревам Келваріа! Луціс Ґладіус!__

***

// 11900
//For a few seconds, no one did anything but stare at Neville and Daphne as they
//started whacking at each other. They were both moving slowly, and Hermione
//guessed that the spell was taking a lot of strength out of them. It wasn’t very
//impressive by comparison, if you were a Muggleborn and you’d watched certain
//movies.
Кілька секунд всі тільки й робили, що витріщалися на Невіла й Дафну, які
почали гамселити одне одного. Вони обоє рухалися повільно, і Герміона вирішила,
що закляття вимагає багато сил. У порівнянні це було не надто ефектно, якщо ви
були маґлівського роду й бачили певні фільми.

// 11901
//But you still had to give them extra credit for using lightsabers at all.
Та їм безсумнівно треба було надати бонусів за те, що вони взагалі використовували
світлові мечі.

// 11902
//“Point of order,” said Harry’s voice. “I know the Defense Professor is
//watching, but I still have to ask, does anyone know whether they’ll slice each
//other in half if they actually hit -”
-- Маю прояснити, -- сказав Гаррі. -- Я знаю, що професор захисту спостерігає,
та я все одно маю спитати, чи знає хтось, чи розріже лезо когось навпіл, якщо
той не блокує...

// 11903
//“No,” Hermione said absently. This had been in one of her history books, though
//she’d had no idea the magical dueling sword looked like __that__. “They
//cast it so it’ll only stun if it touches.”
-- Ні, -- неуважно сказала Герміона. Це було в одній з книжок з історії, хоча вона
й гадки не мала, що мечі для магічних дуелей мали __такий__ вигляд. -- Якщо лезо
доторкнеться, воно лише паралізує.

// 11904
//“You __know__ that spell?”
-- Ти __знаєш__ це закляття?

// 11905
//“Oh, no, it’s the Charm of the Most Ancient Blade, it’s only legal for Noble
//and Most Ancient Houses to use -”
-- О, ні, це чари найдавнішого леза, легально його можуть використовувати лише
шляхетні й найдавніші роди...

// 11906
//Hermione stopped talking and looked at Harry, or Harry’s grey hood rather.
Герміона затнулася й поглянула на Гаррі, чи, радше, на сірий каптур Гаррі.

// 11907
//“Well,” said Harry’s voice, “I guess I could take down the rest of the Sunshine
//Regiment by myself, then.” She couldn’t see his face, but his voice sounded
//like he was smiling.
-- Ну, -- пролунав голос Гаррі, -- гадаю, тоді я можу знешкодити решту Полку
Сонечко самостійно.

Вона не бачила його обличчя, та, судячи з голосу, він усміхався.

// 11908
//“You dodged when Daphne hit your own spell back at you,” Hermione said. “So
//whatever you did, you’re __not__ invincible. A __Stupefy__ can still
//get you.”
-- Ти ухилився, коли Дафна відбила твоє закляття. Отже, хай що ти зробив, ти
__не__ невразливий. "`__Закляктус__`" може тебе дістати.

// 11909
//“Interesting theory,” said Harry’s voice from beneath the hood. “Got anyone in
//your army who can test it?”
-- Цікава гіпотеза, -- сказав Гаррі з-за каптура. -- Чи є у твоєму війську хтось,
хто може її перевірити?

// 11910
//“I read about the Stunning Hex once,” said Hermione. “A few months ago. I
//wonder if I can remember the instructions right?” Her wand came up to point at
//Harry.
-- Я читала один раз про приголомшливий прокльон. Кілька місяців тому. Цікаво,
чи зможу я правильно пригадати інструкції?

Вона направила паличку на Гаррі.

// 11911
//There was a slight pause, as nearby a boy and a girl breathing in audible gasps
//slowly whacked at each other with lightsabers.
Запала недовга мовчанка, в якій було добре чути гучне дихання хлопця й дівчини, що
молотили один одного світловими мечами.

// 11912
//“Of course,” Harry said, leveling his own wand on her, “__I__ can just use
//Somnium on you. That’ll take a lot less effort.”
-- Звісно, -- сказав Гаррі, направивши паличку на неї, -- __я__ можу просто
використовувати Сомніум. На це треба значно менше зусиль.

// 11913
//New __Contego__ shields sprung into existence in front of her, cast by
//Jenny and Parvati, even as Harry spoke.
Нові щити __Контеґо__ виникли навпроти неї завдяки Дженні й Парваті, не встигнув
Гаррі й завершити речення.

// 11914
//The tip of Hermione’s own wand began making small motions in the air, a diamond
//within a circle, a diamond within a circle, rehearsing the gesture to match
//exactly what she remembered seeing in the book. It would be a difficult feat
//even for her, but she __had__ to cast the spell right on the first try,
//she couldn’t afford any failed castings that would sap her energy.
Кінчик палички Герміони почав трохи рухатися в повітрі -- ромб у колі, ромб у
колі, вона відтворила жест саме так, як памʼятала його в книзі. Це буде
непроста для неї справа, проте вона __мала__ застосувати закляття правильно з
першого разу, вона не могла марнувати сили на невдалі спроби.

// 11915
//“You know,” said Hermione Granger, “I understand that it’s not really your
//fault, but I’m getting tired of hearing people talk about the Boy-Who-Lived
//like you’re - like you’re some kind of __god__ or something.”
-- Знаєш, -- сказала Герміона Ґрейнджер, -- я розумію, що це насправді не
твоя провина, та я вже починаю втомлюватися від того, як люди розмовляють про
Хлопчика-Що-Вижив, ніби ти... ніби ти якийсь __бог__ чи щось таке.

// 11916
//“Same here, I must say,” said Harry Potter. “It’s sad how people keep
//underestimating me.”
-- У мене та ж проблема, -- сказав Гаррі Поттер. -- Сумно, що люди продовжують
недооцінювати мене.

// 11917
//Her wand kept rehearsing the diamond within the circle, over and over. Harry
//would be recharging his own strength, she knew, even as she practiced as much
//as she could before her attack. “I’m starting to think you need taking down a
//peg, General Chaos.”
Її паличка повторювала ромб у колі знову й знову. Вона розуміла, що Гаррі відновлює
сили, і вона практикувалася скільки могла перед своєю атакою.

-- Мені починає здаватися, що тебе час спустити з неба на землю, генерале Хаос.

// 11918
//“You could be right,” Harry said equably. His feet began to shuffle through
//what she recognized as a duelist’s dance. “Unfortunately there’s nothing left
//that can defeat me now except another Harry Potter.”
-- Можливо, ти маєш рацію, -- спокійно сказав Гаррі. Він почав пересувати ногами,
вона впізнала танець дуелі. -- На жаль, тепер ніщо не може мене перемогти, крім
іншого Гаррі Поттера.

// 11919
//“Let me be specific, Mr. Potter. __I’m__ taking you down a peg.”
-- Дозвольте прояснити, містере Поттер. __Я__ спущу тебе з неба на землю.

// 11920
//“You and what other army?”
-- Ти і яке ще військо?

// 11921
//“You think you’re pretty cool, don’t you,” said Hermione.
-- Ти вважаєш себе дуже класним, так? -- запитала Герміона.

// 11922
//“Why, yes,” said Harry. “Yes, I do. Some might call that arrogant, but am I
//supposed to be the last person in Hogwarts to notice how awesome I am?”
-- Ну, так. Так, вважаю. Хтось може назвати це пихою, проте я що, маю бути
останньою людиною в Гоґвортсі, що помітить, який я неймовірний?

// 11923
//Hermione raised her left hand into the air, and made a fist.
Герміона підвела лівицю в повітря й стисла кулак.

// 11924
//It was a signal. Eight designated soldiers in her army would be pointing their
//wands at her, and quietly casting __Wingardium Leviosa__.
Це було сигналом. Вісім призначених заздалегідь солдатів її війська направили
на неї палички й тихо застосовували "`__Вінґардіум Левіоза__`".

// 11925
//They’d practiced __this,__ too, once Hermione had given up on lecturing
//her soldiers, and at Anthony’s suggestion, tried giving them a Sunshine General
//who __looked__ like she could defeat invincible enemies.
__Це__ вони також практикували, коли Герміоні набридло переконувати своїх
солдатів і, за пропозицією Ентоні, вона спробувала стати генералом Сонечка, що,
__видавалося__, може перемогти невразливих ворогів.

// 11926
//“You pretend you’re Superman,” said Hermione. She raised her left fist higher
//in the air, and the eight soldiers supporting her Hovered her off the ground.
//“__Well here’s Super Hermione!__” Her hand pushed forward, and as she shot
//rapidly through the air toward Harry, regretting only that she couldn’t see the
//look on his face, her wand made a diamond within a circle and she summoned up
//all the magic she could, it felt like she imagined touching a live wire would
//feel as the too-powerful spell poured through her when her voice screamed
//”__Stupefy!__”
-- Ти вдаєш з себе супермена, -- сказала Герміона. Вона підвела кулак вище, і
вісім солдатів здійняли її в повітря. -- __Ну, ось супер Герміона!__

Вона вказала рукою вперед, і швидко полетіла в напрямку Гаррі. Вона жалкувала
лише, що не може бачити його лиця. Її паличка намалювала в повітрі ромб у колі,
і Герміона використала всю магію, що могла. Відчуття було, ніби вона торкнулася
дроту зі струмом, коли надто могутнє закляття полилося нею після того, як вона
викрикнула "`__Закляктус!__`"

// 11927
//The red bolt burst from her wand, perfectly formed.
З її палички виникла бездоганна червона блискавка.

// 11928
//Harry dodged it.
Гаррі ухилився.

// 11929
//And then, because they hadn’t practiced doing this part inside of hallways, she
//crashed into a wall.
А тоді, адже вони не практикували були цього у вузьких коридорах, вона вдарилася об
стіну.

***

// 11930
//“__Somnium!__” shrieked Draco, and then after only a few seconds to
//recharge, ”__SOMNIUM, CURSE YOU!__”
-- __Сомніум!__ -- верещав Драко, і лише за кілька секунд набрав сили,
щоб повторити, -- __СОМНІУМ, ЩОБ ТОБІ ПОВИЛАЗИЛО!__

// 11931
//He __knew__ he was hitting Theodore, the other boy wasn’t even trying to
//dodge, but the scion of Nott only grinned as evilly as his father and leveled
//his wand -
Він __знав__, що вже не один раз влучив у Теодора -- хлопець навіть не
намагався ухилятися, та нащадок Нотів лише посміхнувся зі злобою, що була гідна
його батька, та направив свою паличку...

// 11932
//Draco managed to leap aside just as Theodore said “__Somnium!__” but Draco
//was getting winded, he couldn’t keep this up, Theodore wasn’t bothering to
//dodge at all while Draco had to keep moving, this was __crazy.__
Драко вдалося відстрибнути вбік саме коли Теодор вимовив "`__Сомніум!__`", та
Драко вибивався з сил, він не міг витримати це довго -- Теодор навіть не ухилявся,
а Драко мав весь час рухатися, це було __божевілля__.

// 11933
//He had enough strength now to fire again, but -
Він вже мав достатньо сили, щоб знову вистрілити, проте...

// 11934
//__Stupidity is doing the same thing and expecting a different result,__
//Harry had said, this was __Harry’s__ work somehow, it couldn’t be a Muggle
//artifact anymore but Draco couldn’t figure out what it __could__ be, and
//he should be thinking of hypotheses and ways to test them but he was too busy
//frantically dodging as Theodore laughed and shot another Sleep Hex at him,
//Draco felt a little numbness in his side that time as he twisted, that had been
//a very very near miss and finally Draco couldn’t take it anymore, he didn’t
//bother working out what theory he was testing or why as he just -
__Дурість -- це робити те ж саме й очікувати на інший результат__, казав був
Гаррі, а це було якоюсь ідеєю __Гаррі__, проте це вже не могли бути маґлівські
артефакти, але Драко не міг вигадати, що це __могло__ бути. Він мав би вигадувати
гіпотези та методи їх перевірити, проте він був надто зосереджений на несамовитому
ухилянні, а Теодор реготав та вистрелив у нього черговим прокльоном сну. Цього разу
Драко відчув заніміння у лівому боці після спроби вивернутися. У нього ледь-ледь
не влучили, і нарешті Драко більше не міг цього стерпіти, він не марнував часу
на вигадування теорії для перевірки, чи на роздуми чому, він просто...

// 11935
//“__Luminos!__” shouted Draco, and Theodore was haloed in red light,
//”__Dulak!__” and it went out again (so Theodore __was__ still being
//affected by magic), ”__Expelliarmus!__” and Theodore’s wand went flying
//(that had been a good spell to cast anyway now that Draco realized it) but
//Theodore was rushing toward Draco with his arms outstretched to grapple so
//Draco yelled ”__Flipendo!__” and the other boy’s feet were abruptly yanked
//up -
-- __Лумінос!__ -- крикнув Драко, і Теодор засвітився червоним світлом, --
__Дулак!__ -- і світло знову зникло (отже на Теодора __впливала__ магія), --
__Експеліармус!__ -- і чарівна паличка Теодора вилетіла з його рук (як тепер
усвідомив Драко, це в будь-якому разі було корисним заклинанням), проте Теодор
побіг до Драко, з розпростертими руками, щоб схопити Драко, а той закричав,
-- __Фліпендо!__ -- і ноги хлопця раптом задерлися догори...

// 11936
//- and Theodore’s back hit the ground with a surprisingly loud and
//__metallic__-sounding crash.
...і коли спина Теодора вдарилися об підлогу, звук падіння був на диво гучним
та __металевим__.

// 11937
//Draco’s vision was swimming now from casting four spells in such fast
//succession, and Theodore was already scrambling to his feet, so there wasn’t
//even time to think in words, but Draco still managed to say “__Somnium!__”
//and __this__ time he aimed for Theodore’s face instead of the chest.
У Драко пливло перед очима через швидке послідовне застосування чотирьох
заклять, та Теодор вже підводився, тож не було часу оформлювати думки в
слова, Драко впорався вимовити лише "`__Сомніум!__`", та __цього__ разу він
цілився в обличчя Теотода, а не в груди.

// 11938
//Theodore dodged (he __dodged!__) and the boy shouted “__Code seven
//on Malfoy!__”
Теодор ухилився (він __ухилився!__), і хлопець закричав:

-- __Код сім на Мелфоя!__

// 11939
//“__Prismatis!__” cried Padma’s voice and there was suddenly a shimmering
//rainbow wall in front of Draco, just as four Chaotic voices cried
//”__Somnium!__”
-- __Прізматіс!__ -- почув Драко крик Падми, і раптом перед Драко замерехтіла
стіна-веселка за мить до того, як чотири хаосити вигукнули "`__Сомніум!__`"

// 11940
//And there was a pause, as everyone looked at the huge Prismatic Sphere
//protecting the remnants of Dragon Army.
Запанувала тиша, доки всі дивилися на величезну призматичну сферу, що захищала
рештки Армії Драконів.

// 11941
//Casting that fifth spell had sent Draco to his hands and knees, but he looked
//up and managed to say, as clearly as he could, “If the Sleep Hex - doesn’t work
//- aim for the face - I think the Lieutenants are wearing metal shirts.”
Через пʼяте закляття Драко довелося опуститися на коліна й руки, та він підвів погляд
та впорався сказати, якомога чіткіше:

-- Якщо прокльон сну... не працює... цільтеся в обличчя... Гадаю, лейтенанти носять
металеві сорочки.

// 11942
//“You’ve already lost too many soldiers,” Finnigan said loudly from across the
//barrier, “we’ll beat you anyway,” and then the Gryffindor boy laughed evilly.
//He did the evil laughter almost as well as Harry Potter by now, and the other
//Chaotic Legionnaires started laughing with him soon afterward.
-- Ви вже втратили забагато солдатів, -- гучно сказав Фініґан по той бік барʼєра,
-- ми все одно вас переможемо, -- а тоді ґрифіндорець злобно засміявся.

В нього злий сміх виходив майже так само добре, як у Гаррі Поттера, і інші
легіонери хаосу невдовзі приєдналися до цього сміху.

// 11943
//Draco could see from the corner of his eye where Gregory and Vincent lay
//unconscious. Padma was still sustaining the Prismatic Sphere, the largest one
//he’d ever seen her cast; but she was breathing hard, still visibly sweaty from
//when they’d all jogged to get into position, the Ravenclaw girl was a strong
//witch but not an __athletic__ one.
Драко краєм ока бачив, що Ґреґорі та Вінсент лежать непритомні. Падма досі підтримувала
призматичну сферу -- Драко ще не бачив, щоб вона створювала таку велику. Але й вона
важко дихала, піт було ясно видно, -- вона бігла, щоб стати в правильному місці.
Рейвенкловка була сильною відьмою, проте не __атлетичною__.

// 11944
//He really hoped General Granger got here soon and hit Chaos from behind.
//General Potter and Neville of Chaos were missing, and Draco could guess where
//they’d gone, but two soldiers couldn’t delay the whole Sunshine Regiment for
//too long all by themselves, could they?
Він дуже сподівався, що генерал Ґрейнджер швидко сюди прийде й вдарить Хаос
з тилу. Генерала Поттера й Невіла з Хаосу не було, і Драко здогадувався, де
вони. Проте два солдати не могли затримати Полк Сонечко надовго самостійно,
правда ж?

***

// 11945
//She knew it wasn’t fair, that the other girl had given all she could, but
//Hermione still wished that Daphne had lasted longer.
Герміона знала, що нечесно так думати -- Дафна зробила все, що могла, проте
їй все одно хотілося, щоб дівчина протрималася довше.

// 11946
//“__Lagann!__” said Neville’s voice from behind her as she flew, and there
//was the sound of a Prismatic Wall shattering, Hannah’s voice desperately cried
//”__Somnium!__” and then a few moments later Neville’s voice calmly said
//“Somnium” and there was the thud of another of her soldiers falling over.
В польоті вона почула, як за спиною Невіл сказав "`__Лаґан!__`", далі почула,
як призматична стіна розкололася і відчайдушний вереск "`__Сомніум!__`" від
Анни, за кілька секунд Невіл спокійно сказав "`Сомніум`", і об підлогу гупнуло
тіло чергового її солдата.

// 11947
//And the force keeping her in the air diminished again, Hermione could feel the
//grab of the Hover Charms straining at her, but now it just wasn’t enough.
І сила, що тримала її в повітрі, зменшилася ще більше, Герміона й раніше
відчувала, що чари польоту ледве тримають її, та тепер вже їх було просто
недостатньо.

// 11948
//Her flight stopped and she began falling in slow motion toward the ground, and
//she should’ve signaled her soldiers to just __drop __her, but she was too
//angry and confused and not thinking fast enough and still trying to muster the
//strength for one last Stunning Hex, and so there was nowhere to go when Harry
//pointed his wand at her and said “__Somnium__” and that was the last word
//that Hermione Granger heard of her battle.
Політ зупинився, й вона почала повільно падати. Їй варто було б просто наказати солдатам
__кинути__ її, та вона було надто зла, спантеличена й недостатньо швидко думала. Вона
досі намагалася зібрати сили на останній приголомшливий прокльон, отже вона не могла
навіть ухилитися, коли Гаррі направив на неї паличку й сказав "`__Сомніум__`". Це було
останнє слово, що Герміона Ґрейнджер почула в цій битві.
